<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Seminars on Group IV News</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/seminars/</link><description>Recent content in Seminars on Group IV News</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/seminars/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Seminario con il Professor Pietro Perona</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/seminar-perona/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/seminar-perona/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;seminario con il Professor Pietro Perona:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Correlation and Causality in Responsible AI”&lt;br&gt;
Pietro Perona, Allen E. Puckett Professor of Electrical Engineering; Director, Information Science and Technology – California Institute of Technology (Caltech)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 Novembre 2025, ore 15:00 – 17:30&lt;br&gt;
Torino, OGR Cult – Sala Duomo&lt;br&gt;
Registrazione alla pagina dedicata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il seminario introdurrà il tema dell’Intelligenza Artificiale Responsabile, con un focus particolare su bias ed equità. Verrà affrontata la sfida di stabilire legami causali tra variabili chiave e accuratezza algoritmica, evidenziando come le attuali tecniche osservative non siano sufficienti per determinare la causalità. Sarà inoltre presentato un approccio sperimentale basato su modelli generativi di immagini come metodo per misurare i bias, con esempi di applicazione nei sistemi di riconoscimento facciale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A seguire, si terrà la tavola rotonda “Disruptive Ideas and Applications in the AI of the Near Future”, con la partecipazione del Professor Pietro Perona, del Professor Fabio Pammolli, del Professor Riccardo Zecchina, Direttore del Dipartimento di Scienze Informatiche e Professore Ordinario di Fisica Teorica all’Università Bocconi, del Professor Pierluigi Contucci, Professore di Fisica Matematica all’Alma Mater Studiorum dell&amp;rsquo; Università di Bologna, e di altri ospiti di rilievo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In caso fosse utile, le registrazioni dei precedenti seminari, compresa la lectio di Bill Dally dello scorso 7 novembre, sono accessibili tramite il canale you tube &lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/@AI4I-CSP-IAS" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.youtube.com/@AI4I-CSP-IAS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item></channel></rss>