<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Missions on Group IV News</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/missions/</link><description>Recent content in Missions on Group IV News</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/missions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>INFN insurance coverage</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/infn-insurance-coverage/</link><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/infn-insurance-coverage/</guid><description>&lt;p&gt;While waiting to send a further summary email regarding INFN insurance coverage, I would like to remind you that, in the event of an &lt;strong&gt;ACCIDENT WHILE ON A BUSINESS TRIP&lt;/strong&gt; on behalf of INFN, it is important to:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;activate emergency assistance;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;immediately contact &lt;strong&gt;AIG Europe SA&lt;/strong&gt; to open the claim and receive support, in accordance with the &lt;em&gt;“travel abroad coverage”&lt;/em&gt; policy (coverage is also provided in some cases if the work-related accident occurred in Italy – see the policy conditions)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promptly inform the &lt;strong&gt;Human Resources Office&lt;/strong&gt; (&lt;a class="link" href="mailto:infn@to.infn.it" &gt;infn@to.infn.it&lt;/a&gt;) so that the accident report can be opened.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Any accident (at the workplace during working hours, or while commuting home–work–home, or while away from the workplace on an authorized INFN mission in Italy or abroad) must &lt;strong&gt;always be reported promptly&lt;/strong&gt; (no later than &lt;strong&gt;3 days from the event&lt;/strong&gt;) to the Human Resources Office in order to activate the required administrative procedure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For public-sector employees (including grant holders and PhD students), additional coverage can be activated in advance through your local &lt;strong&gt;ASL&lt;/strong&gt; (info: &lt;em&gt;missioni TO&lt;/em&gt; &lt;a class="link" href="mailto:missioni_to@to.infn.it" &gt;missioni_to@to.infn.it&lt;/a&gt; / &lt;a class="link" href="mailto:infn@to.infn.it" &gt;infn@to.infn.it&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;More information is available on &lt;strong&gt;Alfresco&lt;/strong&gt; at the following
&lt;a class="link" href="https://docs.infn.it/share/page/site/TO/folder-details?nodeRef=workspace://SpacesStore/11ec7535-0259-4d88-acba-ba03750617af" target="_blank" rel="noopener"
&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OPERATING HANDBOOK FOR THE USE OF&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;INSURANCE TRAVEL GUARD – GROUP BUSINESS TRAVEL&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Policy number:&lt;/strong&gt; ITBT000032&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Client name:&lt;/strong&gt; Istituto Nazionale di Fisica Nucleare&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="emergency-contacts"&gt;Emergency Contacts
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;800.915.494&lt;/strong&gt; — in Italy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;+39 (039) 655.464.68&lt;/strong&gt; — out of Italy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fax:&lt;/strong&gt; +39 (039) 60.57.533&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="crisis-center"&gt;Crisis Center
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Crisis Center Hotline:&lt;/strong&gt; +1 817 826 7000&lt;br&gt;
&lt;em&gt;(Crisis and Evacuation Containment Expenses)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;This service is staffed &lt;strong&gt;24 hours a day&lt;/strong&gt;, in &lt;strong&gt;Italian and English&lt;/strong&gt;, by operators who will be ready to provide assistance as required.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="Condzioni-di-polizza.pdf" &gt;Condzioni-di-polizza.pdf&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="DIP_aggiuntivo.pdf" &gt;DIP_aggiuntivo.pdf&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="Guida-operativa.pdf" &gt;Guida-operativa.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ultimi Aggiornamenti Missioni</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/aggiornamenti-missioni/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/aggiornamenti-missioni/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Care/i,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;è stato rilasciato in produzione un nuovo aggiornamento al modulo MISSIONI (Portale e Oracle Applications). Gentilmente vi chiederei di avvisare tutti i colleghi interessati alla questione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;aggiornamento riguarda:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;l&amp;rsquo;implementazione del flag &amp;ldquo;missione effettuata/non effettuata&amp;rdquo; nel Portale Missioni e maschera Oracle per la lavorazione delle Richieste di Rimborso (art. 46, 47, 75, 76 del D.P.R. n.445/2000)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;la dichiarazione di conformità degli allegati nel Portale Missioni (art. 19, 46 e 47 del D.P.R. n.445/2000)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;l&amp;rsquo;inserimento del campo &amp;ldquo;email&amp;rdquo; nella maschera Oracle per la lavorazione delle Richieste di Rimborso&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;In allegato la documentazione dettagliata delle nuove funzionalità elencate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restiamo a disposizione per ulteriori informazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cordialmente,&lt;br&gt;
Eleonora&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="MS_EFFETTUATA_NON_EFFETTUATA.pdf" &gt;aggiornamento modulo missioni&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mission attachments howto</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/mission-attachments-howto/</link><pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/mission-attachments-howto/</guid><description>&lt;p&gt;The DSI (Direzione Sistemi Informativi) made a little manual for attachments to add when you come back from a mission.&lt;br&gt;
You can find it here&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://www.dsi.infn.it/images/DSI/Aree/rilasci/personale/missioni/Guida_Operativa_NEW_solo_utente-vers_ENGLISH.pdf" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.dsi.infn.it/images/DSI/Aree/rilasci/personale/missioni/Guida_Operativa_NEW_solo_utente-vers_ENGLISH.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;and for the visual learners 📺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://mediawall.infn.it/video/1300" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://mediawall.infn.it/video/1300&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Chiarimenti sulla digitalizzazione delle missioni e modifica tracciabilità spese per trasferte all'estero</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/chiarimenti-digitalizzazione/</link><pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/chiarimenti-digitalizzazione/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno a tutti,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la presente Vi comunichiamo che il D.L. 84/25 pubblicato il 17 giugno 2025 in Gazzetta Ufficiale, dispone che l’obbligo del pagamento con strumenti tracciati, ai fini dell’esenzione fiscale e previdenziale delle somme rimborsate al lavoratore, trova applicazione solo per le spese sostenute in territorio italiano, escludendo pertanto la gestione delle trasferte all&amp;rsquo;estero per motivi legati alla difficoltà di trovare strumenti di pagamento tracciato. Il disposto è retroattivo a far data dal 1/1/25.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In allegato la circolare rilasciata dall&amp;rsquo;Amministrazione Centrale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisiamo inoltre che, facendo seguito alla presentazione del nuovo disciplinare durante l&amp;rsquo;ultimo CdS:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;BOARDING PASS&lt;/em&gt;: il nuovo disciplinare prevede, come anticipato, che non è più necessario allegarli alle missioni MA in via del tutto prudenziale, e fino a quando non verranno date delle risposte alle nostre FAQ, chiediamo a tutti coloro che viaggiano sui FONDI ESTERNI DI PROGETTO (progetti soggetti a rendicontazione), di allegare le copie dei boarding pass ai documenti di missione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;DOCUMENTI UNICI&lt;/em&gt;: Sono considerati documenti unici i documenti non riproducibili dall’Agenzia delle Entrate, come ad esempio le ricevute non fiscali dei taxi;- i documenti emessi in paesi che non hanno accordi di cooperazione fiscale con l’Italia ovvero la lista dei paesi c.d. in black-list; - le ricevute rilasciate dalle strutture alberghiere, dagli host, dai B&amp;amp;B, che non sono fiscali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutte queste tipologie di documento, oltre ad essere scansionate e caricate come allegato alla missione, dovranno essere OBBLIGATORIAMENTE CONSEGNATE IN FORMA CARTACEA all&amp;rsquo;ufficio missioni, concordando preventivamente il giorno della consegna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;CONTROLLO A CAMPIONE 1% DEI DOCUMENTI&lt;/em&gt; Come da nuovo disciplinare, l&amp;rsquo;ufficio missioni è tenuto a controllare i documenti di un campione dell'1% delle missioni. Sarà cura degli uffici, comunicare al trasfertista se la sua missione è stata selezionata per il controllo.
A tal fine, verrà richiesto alla persona di portare i documenti cartacei che verranno controllati e ne verrà accertata la conformità con la copia digitale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutti gli originali cartacei dei documenti unici, nonchè i documenti controllati a campione, sottoposti a regolare attestazione, saranno conservati a cura degli uffici missione fino all’invio in conservazione documentale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restiamo a disposizione per ogni evenienza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ufficio Missioni Torino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="Tracciamento-Spese-Missioni.pdf" &gt;Circolare Tracciabilità Spese di Missione&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Good morning everyone,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hereby inform you that Decree Law 84/25, published on June 17, 2025, in the Official Gazette, establishes that the requirement for payment via traceable instruments—necessary for tax and social security exemption of amounts reimbursed to employees—applies only to expenses incurred within Italian territory. Therefore, this excludes the management of foreign business trips, due to the difficulty of using traceable payment methods abroad. This provision is retroactive, effective from January 1, 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attached you will find the circular issued by the Central Administration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We also wish to clarify the following, following the presentation of the new regulations during the last CdS meeting:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BOARDING PASSES: As previously announced, under the new rules, attaching boarding passes to mission reports is no longer mandatory. However, as a precaution—and until answers to our FAQs are provided—we ask all those traveling under EXTERNALLY FUNDED PROJECTS (i.e., projects subject to financial reporting) to attach copies of boarding passes to their mission documentation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UNIQUE DOCUMENTS: Unique documents are considered to be those that cannot be reproduced by the Italian Revenue Agency, such as:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;non-fiscal taxi receipts;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;documents issued in countries that do not have tax cooperation agreements with Italy (i.e., countries on the so-called blacklist);&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;receipts from hotels, hosts, or B&amp;amp;Bs that are not fiscal documents.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;All such documents, in addition to being scanned and uploaded as attachments to the mission report, must be MANDATORILY SUBMITTED IN PAPER FORMAT to the Missions Office, by arranging a delivery date in advance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1% RANDOM DOCUMENT CHECK: As per the new guidelines, the Missions Office is required to check documents from a random 1% sample of missions. The relevant offices will notify the traveler if their mission has been selected for inspection.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In such cases, the person will be asked to bring the original paper documents, which will be verified for compliance with the digital copies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All original paper versions of unique documents—as well as any documents selected and verified through the sampling process—will be kept by the Missions Office until they are archived through official document storage procedures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Please don’t hesitate to contact us for any further information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Missions Office – Turin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>IMPORTANTE- Applicazione Nuovo Disciplinare per le missioni ITALIA e ESTERO e nuova procedura di gestione della documentazione</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/nuovo-disciplinare-missioni/</link><pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/nuovo-disciplinare-missioni/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ciao a tutte/i&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a partire dal 1 giugno p.v. entrerà in vigore il nuovo &amp;ldquo;disciplinare sul trattamento di missione del personale INFN &amp;quot; approvato dal CD del 26/3/25 con delibera n. 17363 che vi metto in allegato. Tutte le missioni con inizio dal 1 giugno verranno liquidate secondo le nuove regole già inserite nel tool di Oracle con apposito aggiornamento del programma. Tutte le missioni con partenza antecedente al 1/6, anche con data di chiusura successiva, verranno liquidate con le vecchie regole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono state introdotte delle novità importanti che vi verranno comunicate tramite brevi presentazioni nel prossimo consiglio di sezione come segue:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cristel: MS Estero Confronto, novità e aggiornamenti&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eleonora: MS Italia Confronto, novità e aggiornamenti&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Paola: MS Italia e Estero su fondi esterni Confronto e novità&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La novità più importante però riguarda la nuova procedura di chiusura delle missioni tramite la &amp;ldquo;digitalizzazione dei documenti di missione&amp;rdquo;, che entrerà in vigore il 16 giugno p.v. Anche per questa nuova prassi ci sarà un presentazione in quanto NON dovrete più portare la documentazione in ufficio perchè basterà una scansione o fotografia fatta direttamente da voi stessi e caricata sulla nuova procedura. La presentazione sarà fatta da&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rosy: Digitalizzazione della chiusura delle missioni&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Siamo in attesa di circolari attuative ma vi posso già dare alcune comunicazioni operative importanti:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;tutti coloro che hanno già inserito a rimborso in Oracle la chiusura delle trasferte devono immediatamente lasciare il cartaceo negli appositi scatolotti presenti davanti alla segreteria amministrativa;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;chi non ha ancora inserito il rimborso della missione in Oracle, è pregato di aspettare il 16 giugno e di effettuarlo con le nuove regole di digitalizzazione della documentazione.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Gli scatolotti verrranno definitavemnte tolti in data 5 giugno e dal 6 giugno non sarà più possibile portare il cartaceo in segreteria nè lasciarlo nella buca delle lettere in quanto non verrà controllata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci sarà poi un periodo di prova e sperimentazione anche da parte nostra come Ufficio che si occupa dei rimborsi e quindi chiediamo a tutte/i una gentile comprensione e collaborazione. Vi chiedo gentilmente di far circolare queste informazioni all&amp;rsquo;interno del vostro gruppo di lavoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per qualsiasi informazione potete contattare le colleghe ma vi prego di aspettare il consiglio di sezione per avere le prime e importanti comunicazioni. Arriveranno ulteriori circolari che condivideremo con voi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danila&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;English version&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hello everyone,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starting from June 1st, the new &amp;ldquo;INFN Mission Expense Policy&amp;rdquo; will come into effect, as approved by the Board of Directors on March 26, 2025, with resolution no. 17363, which I am attaching. All missions beginning on or after June 1st will be reimbursed according to the new rules, which have already been implemented in the Oracle tool with the appropriate program update. All missions that start before June 1st, even if they end after that date, will be reimbursed according to the old rules.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some important changes have been introduced, which will be presented to you in brief presentations at the next Section Council meeting as follows:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cristel: Foreign Missions – Comparison, updates, and news&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eleonora: Domestic Missions – Comparison, updates, and news&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Paola: Domestic and Foreign Missions funded by external sources – Comparison and updates&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;However, the most important change concerns the new mission closure procedure through the &amp;ldquo;digitization of mission documents&amp;rdquo;, which will come into effect on June 16th. For this new procedure as well, there will be a presentation, as you will no longer need to bring documentation to the office. A scan or photo taken by you and uploaded via the new procedure will be sufficient. The presentation will be given by:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rosy: Digitization of Mission Closures&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;We are waiting for implementation circulars, but I can already share some important operational instructions:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All those who have already submitted mission closure reimbursements in Oracle must immediately leave the paper documentation in the designated boxes located in front of the administrative office;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Those who have not yet submitted their mission reimbursement in Oracle are kindly asked to wait until June 16th and follow the new document digitization rules.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The boxes will be permanently removed on June 5th, and starting June 6th, it will no longer be possible to submit paper documents to the office or leave them in the mailbox, as they will not be checked.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There will be a trial and adjustment period for us as well, as the office handling reimbursements, so we kindly ask for your understanding and cooperation. Please share this information with your working group.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For any questions, you can contact the colleagues, but please wait for the Section Council to receive the initial and most important information. Further circulars will be shared with you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danila&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Dalla CSN4 di Aprile</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-202504/</link><pubDate>Thu, 08 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-202504/</guid><description>&lt;p&gt;Carissimi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vi allego il riassunto delle decisioni prese alla CSN4 di Napoli, aggiornato dopo la riunione con i responsabili
nazionali dell Iniziative Specifiche di tre giorni fa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nella riunione del 03/04 Aprile della CSN4 a Napoli le decisioni prese di
maggior interesse per la nostra comunità riguardano:
i) Aggiornamento delle regole Becchi (RB);
ii) Introduzione di correttivi nella gestione/assegnazione dei fondi missione
per portare gli avanzi complessivi della CSN4 a fine anno a percentuali
&amp;ldquo;accettabili&amp;rdquo; (&amp;lt;=5%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto riguarda il primo punto sono state modificate le RB per:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dottorandi.
Dato che con la riforma del dottorato fatta nel 2023 dal governo Draghi, la
borsa di dottorato è ora &amp;ldquo;vestita&amp;rdquo; con un finanziamento per attività di
ricerca pari a circa il 10% della stessa per tutti i 3 anni e che l&amp;rsquo;INFN
ha deciso di includere nelle Convenzioni con le Università questo
finanziamento, lo stesso da parte della CSN4 risulta meno fondamentale. Pertanto
si è deciso di finanziare i dottorandi con una quota flat per tutti i 3 anni
pari a 0.5 gettone Becchi (GB) senza tenere in conto del controllo sulle
pubblicazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Assegnisti (o le future figure di personale a tempo determinato).
Considerato che queste persone sono all&amp;rsquo;inizio della carriera e
quindi il poter viaggiare è una necessità importante, si è deciso un
finanziamento di 1 GB per i primi due anni senza tenere in conto del controllo
sulle pubblicazioni, mentre in caso di terzo anno l&amp;rsquo;assegnazione di 1 GB
terrà in conto del controllo sulle pubblicazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sono state poi modificate le assegnazioni dei fondi missioni per
personale afferente alla CSN4 con percentuali sulle IS inferiori al 40%.
Per persone afferenti alla CSN4 (non si applica quindi a persone
afferenti ad altre CSN) che hanno una percentuale su una IS inferiore al 40% i
fondi missione (in percentuale) non verranno assegnati alla IS ma alle DOT4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine per evitare la proliferazione di sigle di IS con percentuali minime
è stato ribadito che per aprire una sigla di IS presso una sezione è
necessario che la sigla abbia almeno 1 FTE totale, con la condizione in più
che l&amp;rsquo;FTE provenga solo da staff, cioè non contano per fare 1 FTE né
dottorandi né borsisti né personale di altro ente.
Pertanto entro fine anno, tutte le sigle con meno di 1 FTE staff devono essere
chiuse e le persone in queste sigle si devono riallocare o presso sigle della
stessa IS in altre sedi oppure presso DOT4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Riguardo il secondo punto nell&amp;rsquo;anno 2024 abbiamo avuto come commissione
un avanzo sul capitolo missioni ~235 KE pari a più del 10% dell&amp;rsquo;assegnato.
Per l&amp;rsquo;anno 2025 abbiamo avuto, rispetto al 2024, un ulteriore incremento sul
capitolo missioni di 200 KE. Senza una ottimizzazione delle modalità di spesa
rischiamo un avanzo su missioni a fine 2025 superiore a quello 2024, già
troppo consistente.
Sono stati presi due provvedimenti per ottimizzare la spesa.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Conformemente a quanto fatto dalle altre CSN e come già fatto sotto le
presidenze Lerda e Piccinini si è deciso di stornare gli avanzi su missioni
dalle IS alle DOT4. La data ultima degli storni, inizialmente fissata al 15/07,
dopo una interlocuzione con i Responsabili Nazionali delle IS, è stata spostata
al 05/09. Pertanto entro il 05/09 i Coordinatori provvederanno agli storni
con le Amministrazioni locali.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;è stato introdotto nella assegnazione primaverile un fattore di Bonus/Malus
cosi&amp;rsquo; funzionante: nella assegnazione di primavera ad ogni sezione viene
sottratto l&amp;rsquo;avanzo complessivo su missioni dell&amp;rsquo;anno precedente e restituito
l&amp;rsquo;avanzo percentuale medio su missioni dell&amp;rsquo;anno precedente. In questa maniera
vi è un trasferimento di fondi da sezioni che non hanno capacità di
spesa a sezioni che invece sono capaci di spendere. Va specificato che mentre
la sottrazione sarà puntuale, cioè si terrà in
conto della provenienza dell&amp;rsquo;avanzo, la restituzione sarà tutta su DOT4.
Per chiarire il punto con un esempio: assumiamo che in una sezione &amp;ldquo;virtuosa&amp;rdquo;,
cioè con una avanzo complessivo di sezione inferiore alla media, una IS
avanzi su missione a fine anno 1000 euro (perché magari prima del 05/09 ha
impegnato dei soldi che poi non sono stati effettivamente spesi), nella
assegnazione di primavera dell&amp;rsquo;anno successivo verranno sottratti a questa IS
1000 euro mentre tutto quello dovuto alla &amp;ldquo;virtuosità&amp;rdquo; della sezione sarà
assegnato su DOT4.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Queste sono le cose più importanti approvate nella riunione di Aprile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cari saluti
Giuseppe&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item></channel></rss>