<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Jobs on Group IV News</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/jobs/</link><description>Recent content in Jobs on Group IV News</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 22 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://domenicoo.github.io/gr4-news/tags/jobs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Programma di scambio per studenti estivi INFN/DOE - Edizione 2026</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/infn-doe-summer-2026/</link><pubDate>Mon, 22 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/infn-doe-summer-2026/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anche quest&amp;rsquo;anno l&amp;rsquo;INFN finanzierà 11 borse di studio a favore di giovani fisici statunitensi nell’ambito della collaborazione tra l’INFN, il Department of Energy (DOE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come nelle precedenti edizioni, ciascuna borsa di studio dell’ammontare di € 6.000,00 lordi omnicomprensiva delle spese di viaggio e di alloggio, avrà durata di 2 mesi nel periodo giugno - luglio oppure settembre - ottobre 2026 per svolgere attività presso le sedi INFN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per procedere all&amp;rsquo;organizzazione di questa nuova edizione, si chiede quindi a tutte le strutture che fossero interessate ad offrire ospitalità agli studenti, di confermare la loro disponibilità, compilare il modello allegato entro venerdi 16 gennaio 2026, e inviarlo via e-mail a &lt;a class="link" href="mailto:giacomo.betti@pi.infn.it" &gt;giacomo.betti@pi.infn.it&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ricorda anche di aggiornare la pagina web locale in cui sono riportate tutte le informazioni specifiche, utili ad orientare la scelta degli studenti (es.: periodi di disponibilita&amp;rsquo;, periodi di chiusura estiva, lista specifica dei gruppi/attività in cui gli studenti potranno venire accolti, ecc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si prega di darne la massima diffusione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si chiede di compilare il modello allegato per le proposte 2026 mantenendo il carattere e formato originale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ringraziandovi fin da ora per l&amp;rsquo;indispensabile collaborazione vostra e del personale della vostra Sezione o Laboratorio,&lt;br&gt;
cordiali saluti&lt;br&gt;
Giacomo Betti&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="Modello-Progetto-DOE-2026.docx" &gt;Modello progetto DOE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Borse postdoc INFN</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/postdoc-2026/</link><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/postdoc-2026/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vi comunico, per conto del Direttore della Direzione Risorse Umane, che l&amp;rsquo;Ufficio Contratti di Ricerca, Borse di Studio e Collaborazioni, ha provveduto a pubblicare nella pagina opportunità di lavoro, i seguenti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bandi di concorso:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;n. 28201 per assegnare n. 16 borse di studio post doctoral in fisica teorica, destinate a fisici stranieri e a fisici italiani che ricoprano un incarico presso una Istituzione estera e che si trovino all’estero ininterrottamente da almeno 3 anni al momento della scadenza del bando, della durata di 12 mesi, rinnovabili per ulteriori 12 mesi, per soggiorni di studio e ricerca presso le Sezioni, Laboratori Nazionali e Centri dell’INFN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;n. 28200 per assegnare n. 20 borse di studio post doctoral in fisica sperimentale, destinate a fisici stranieri, della durata di 12 mesi, rinnovabili per ulteriori 12 mesi, per soggiorni di studio e ricerca presso le Sezioni, Laboratori Nazionali e Centri dell’INFN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il termine per la presentazione delle candidature è il giorno 15 dicembre 2025 entro le ore 11:59 p.m. CET mentre il termine per la presentazione delle lettere di referenza è il giorno 18 dicembre 2025 entro le ore 11:59 p.m. CET.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Addetto Scientifico a Stoccolma</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/stoccolma-2025/</link><pubDate>Tue, 21 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/stoccolma-2025/</guid><description>&lt;p&gt;All the details in the attachments:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="Allegato-n.-1-Modulo-disponibilita-STOCCOLMA.pdf" &gt;Modulo Manifestazione Disponibilità&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="AOO_SRI-2025-0000064-CircolareSRI_avviso_AS_Stoccolma_Signed.pdf" &gt;Circolare SRI&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="Avviso-di-selezione-add.-sc.-Stoccolma_Firmato.pdf" &gt;Avviso selezione&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bando borse "boost" al GGI</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/ggiboost-2025/</link><pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/ggiboost-2025/</guid><description>&lt;p&gt;In agosto è stato pubblicato il bando di concorso 27959 per tre borse di
studio annuali per laureati magistrali senior al GGI.&lt;br&gt;
La scadenza per le application è il 22 settembre, ore 23:59,
le lettere di referenza possono essere caricate fino al 24 settembre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il link
al bando e` contenuto nel dettaglio del post
&lt;a class="link" href="https://jobs.dsi.infn.it/dettagli_job.php?id=4367" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://jobs.dsi.infn.it/dettagli_job.php?id=4367&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Addetto Scientifico a Berlino</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/berlino-addetto/</link><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/berlino-addetto/</guid><description>&lt;p&gt;All the details in the attachments:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="BERLINO-Modulo-disponibilita.pdf" &gt;Modulo Manifestazione Disponibilità&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="AOO_SRI-2025-0000047-Circolare_SRI_avviso_Addetto_Scientifico_Berlino_Signed.pdf" &gt;Circolare SRI&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="Avviso-selezione-BERLINO_Firmato.pdf" &gt;Avviso selezione&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Addetto scientifico a Londra</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/londra-addetto-scientifico/</link><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/londra-addetto-scientifico/</guid><description>&lt;p&gt;All the details in the attachments:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="LONDRA-Modulo-disponibilita.pdf" &gt;Modulo Manifestazione Disponibilità&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="AOO_SRI-2025-0000046-Circolare_SRI_avviso_Addetto_Scientifico_Londra_Signed.pdf" &gt;Circolare SRI&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="Avviso-selezione-LONDRA_Firmato.pdf" &gt;Avviso selezione&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Call Obiettivo Pianeta | Fondazione Compagnia di San Paolo</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/pianeta-san-paolo/</link><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/pianeta-san-paolo/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si segnala che Fondazione Compagnia di San Paolo ha aperto le candidature per le nuove “Linee guida per attività a supporto della ricerca interdisciplinare” per l’Obiettivo Pianeta – missione Valorizzare la ricerca, con l’obiettivo di incentivare la ricerca interdisciplinare, favorire collaborazioni internazionali e rafforzare le istituzioni nella valorizzazione e nell’autofinanziamento della ricerca.&lt;br&gt;
L’iniziativa si rivolge a istituti di ricerca e istituzioni pubbliche e private con sede in Piemonte, Liguria e Valle d’Aosta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deadline 15 settembre 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui le info e il link al bando:&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="https://www.compagniadisanpaolo.it/it/news/pubblicate-le-linee-guida-per-attivita-a-supporto-della-ricerca-interdisciplinare/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.compagniadisanpaolo.it/it/news/pubblicate-le-linee-guida-per-attivita-a-supporto-della-ricerca-interdisciplinare/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>A technologist in Torino</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/tecnologo-cdc/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/tecnologo-cdc/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A two year position (with a possible one year extension) for a technologist is available starting from October 1st 2025. Deadline for application is July 21st 2025, and the link for applying is&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="https://pica.cineca.it/unito/personale-2025-04tecn/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://pica.cineca.it/unito/personale-2025-04tecn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The successful candidate will help build and maintain a cluster, and will be involved in the setup and solution of convex optimisation problems with applications in various branches of quantum field theory.
Knowledge of HPC is preferable. However, candidates with no previous experience but a strong interest in cluster architecture and numerical computations for physics are encouraged to apply as well.
Please spread the news within your network and alert your students!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The call is attached, and can also be found here &lt;a class="link" href="https://pubblicazioni.unito.it/selezionaricercawebtipo.php?tipo=4&amp;amp;p=y" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://pubblicazioni.unito.it/selezionaricercawebtipo.php?tipo=4&amp;p=y&lt;/a&gt;, selecting &amp;ldquo;tecnologo categoria D3&amp;rdquo; in the &amp;ldquo;area&amp;rdquo; field.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Best regards,&lt;br&gt;
Marco&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="bando2025_04tecn-perbackoffice.pdf" &gt;call&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Circolare Sri - Avviso Di Incarico Di Esperto Ex Art. 168 Del D.P.R. 18/67 Con Funzioni Di Addetto Spaziale Presso L’Ambasciata D’Italia In New Delhi</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/delhi-addetto-spaziale/</link><pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/delhi-addetto-spaziale/</guid><description>&lt;p&gt;All the details in the attachments:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="ALLEGATO-1-ModuloManifestazioneDisponibilita.pdf" &gt;Modulo Manifestazione Disponibilità&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="AOO_SRI-2025-0000040-Circolare-SRI_avviso-addetto-spaziale-New-Delhi_Signed.pdf" &gt;Circolare SRI&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a class="link" href="avviso-addetto-spaziale-New-Delhi_Firmato.pdf" &gt;Avviso addetto spaziale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Wolfram Mathematica software - the new site license is available</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/mathematica-license-2025/</link><pubDate>Wed, 18 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/mathematica-license-2025/</guid><description>&lt;p&gt;Dear all,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;this is a reminder that we have activated the new mathematica contract.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To use it on your machine, please follow the instructions that Andrea sent us a few days ago (also attached to this message)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domenico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="./install_Mathematica_Physics_EN_2025.pdf" &gt;mathematica installation instructions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dear all,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;following my previous message from May, 8th (see below), I am happy to let you know that the new site license for the Wolfram Mathematica software is now available.
Staff members and students associated with the departments of Physics, Mathematics, INFN, and the &amp;ldquo;Ferdinando Rossi&amp;rdquo; school can access the software following the instructions attached to this message.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Please let me know should you have any questions.
Best regards,&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Andrea Signori
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Dear all,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;the University of Turin provided a site license for the Mathematica
software which expired at the end of April. With this license, each
member of the UniTO community with a @unito.it or a @edu.unito.it email
address had access to licenses for Mathematica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After negotiating with the software distributor (Adalta), the license
has been renewed for another year by the departments of Physics,
Mathematics, INFN, and the &amp;ldquo;Ferdinando Rossi&amp;rdquo; school. Staff members and
students associated to these institutions will keep access to the
software. While waiting for the activation of the new contract, in order
to use Mathematica you can take the following steps:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you already created a Wolfram account linked to your @unito.it or
@edu.unito.it email address:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;request a temporary activation key, valid for 1 month, using the form
provided by Adalta on April 24th:
&lt;a class="link" href="https://www.adalta.it/wolfram-mathematica-per-unitorino/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.adalta.it/wolfram-mathematica-per-unitorino/&lt;/a&gt;
(the email with this link might be in your spam folder)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;after receiving the temporary activation key, start Mathematica and
go to &amp;ldquo;Help/Enter Activation Key&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;once the new contract will be active, you will need to create a new
activation key from your existing Wolfram/UniTO account and enter it in
the software&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;If you never created a Wolfram account linked to your @unito.it or
@edu.unito.it email address, please wait a few more days/weeks for the
new contract to be active.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I will send another message once the new site license is available.
Best regards,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrea Signori&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Avviso di selezione per il conferimento degli incarichi di lavoro autonomo occasionale presso le Strutture INFN</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/autonomo-occasionale/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/autonomo-occasionale/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gentili Direttori&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vi comunico, per conto del Direttore della Direzione Risorse Umane, che l&amp;rsquo;Ufficio Contratti di Ricerca, Borse di Studio e Collaborazioni ha provveduto a pubblicare nella pagina opportunità di lavoro (sezione art. 2222 - concorsi attivi - codice 81/2025) e nel Portale unico del reclutamento (inPA) - codice CONS/INFN/81/2025, l&amp;rsquo;avviso di selezione per il conferimento di contratti di lavoro autonomo occasionale presso le Strutture dell&amp;rsquo;INFN per attività di “Tutor a supporto di iniziative di diffusione della cultura scientifica dell&amp;rsquo;INFN&amp;quot; e attività di “Tutor per visite a carattere scientifico con seminari introduttivi sulle attività dei LNGS o dei LNS”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli interessati alla selezione dovranno inoltrare domanda esclusivamente per via telematica, autenticandosi con SPID/CIE/CNS/eIDAS, compilando il format di candidatura sul Portale «inPA» - raggiungibile dalla rete internet all&amp;rsquo;indirizzo: &lt;a class="link" href="https://www.inpa.gov.it" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.inpa.gov.it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le domande potranno essere presentate entro le ore 23:59 del giorno 25 giugno 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La presente comunicazione è per favorire una maggiore pubblicità, all&amp;rsquo;interno dell&amp;rsquo;Istituto, di selezioni che si contraddistinguono per la loro particolarità o interesse a livello nazionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cordiali saluti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bianca Maria Mecangeli&lt;br&gt;
Responsabile dell’ Ufficio di Segreteria&lt;br&gt;
Direzione Risorse Umane&lt;br&gt;
Referente Locale per la Formazione AC&lt;br&gt;
Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN)- &lt;a class="link" href="https://www.ac.infn.it" target="_blank" rel="noopener"
&gt;www.ac.infn.it&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Tel.: 06.94032492&lt;br&gt;
Email:bianca.mecangeli@lnf.infn.it&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Candidati al concorsone INFN, un po' di dati</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/concorsone/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/concorsone/</guid><description>&lt;p&gt;Qualche tempo fa vi avevo chiesto di mettermi in contatto con i candidati al concorso INFN che avevano espresso preferenza per la sede di Torino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per essere completamente trasparenti, vi fornisco alcune statistiche (tenendo presente che i numeri sono piccoli e la varianza è grande).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad oggi, ho identificato almeno 16 candidati che hanno indicato Torino come prima scelta, ma potrebbero essercene altri di cui non sono ancora a conoscenza.
Il numero totale di candidati per il concorso è di circa 250, per un totale di 10 posizioni disponibili.
Per darvi un&amp;rsquo;idea della scala, il gruppo IV di Torino rappresenta circa il 10% del totale del gruppo IV INFN a livello nazionale.
Potete trovare un paio di grafici riassuntivi a questo link:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://www.reflando.net/oacu4uSe" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.reflando.net/oacu4uSe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>