<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>INFN on Group IV News</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/categories/infn/</link><description>Recent content in INFN on Group IV News</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://domenicoo.github.io/gr4-news/categories/infn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Note dalla CSN4 di Settembre</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-25-09/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-25-09/</guid><description>&lt;p&gt;Carissimi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;il 23 e 24 settembre si è riunita la CSN4 al GGI. Queste sono le mie note&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ricordo-di-carlo-maria-becchi"&gt;Ricordo di Carlo Maria Becchi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La riunione si è aperta con un ricordo di &lt;strong&gt;Carlo Maria Becchi&lt;/strong&gt; da parte di Riccardo Torre (GE), uno dei suoi ultimi studenti.
Riccardo ha sottolineato il contributo fondamentale di Becchi alla fisica teorica (per chi non lo sapesse, la &lt;em&gt;B&lt;/em&gt; di &lt;strong&gt;BRST&lt;/strong&gt;), la sua passione per la didattica e il suo lavoro come presidente della CSN4 (i famosi &amp;ldquo;FTE Becchi&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dalla-giunta"&gt;Dalla giunta
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Intervento di Ciuchini, incentrato sulle difficoltà legate alle figure di preruolo.
Attualmente ci sono 4-5 figure praticamente equivalenti, e la questione delle tutele per i giovani ricercatori e dei costi per l’ente resta confusa. Dopo mesi di discussioni tra Università e Istituti di ricerca, sembra che una circolare INPS abbia riportato tutto in alto mare.&lt;br&gt;
Il disciplinare dovrebbe andare in approvazione al prossimo direttivo, si spera con chiarezza definitiva. Questo punto è importante anche per le &lt;strong&gt;borse per stranieri&lt;/strong&gt; (vedi sotto).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fine del periodo di “vacche grasse”: niente più avanzi, anzi c&amp;rsquo;è addirittura una proiezione di &lt;strong&gt;disavanzo&lt;/strong&gt; di ~10M€ per il 2027.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Concorsone&lt;/strong&gt;: procede bene (pettegolezzo: i curricula saranno giudicati nella prima metà di ottobre). La commissione lavora bene, senza i problemi che ha invece il concorso per sperimentali.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discussione su IA: per ora l’INFN resta soprattutto un &lt;strong&gt;“power user”&lt;/strong&gt;, senza un vero investimento in ricerca.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="dal-presidente"&gt;Dal presidente
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="premi"&gt;Premi
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fubini&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Torino ha fatto bene:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Antonio Smecca&lt;/strong&gt; vincitore&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Luca Orosa&lt;/strong&gt; menzione speciale&lt;br&gt;
Antonio ha presentato la tesi &lt;em&gt;Inclusive Semileptonic Decays of Heavy Mesons and other challenging problems in Lattice QCD&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Altri vincitori:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Roberta Calabrese (Napoli) – &lt;em&gt;Physics beyond the Standard Model and primordial black holes&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Claudio Toni (Roma 1) – &lt;em&gt;The bearable lightness of new physics&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
Tutte presentazioni di altissimo livello: ottime prospettive per i nostri giovani colleghi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baldo Ceolin&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Torino ancora protagonista con 2 vincitrici su 10: &lt;strong&gt;Maddalena Ferragatta&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Camilla Forgione&lt;/strong&gt;.
La premiazione sarà al GGI il &lt;strong&gt;4 novembre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="riorganizzazione-delle-iniziative"&gt;Riorganizzazione delle iniziative?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Abbiamo 37 iniziative specifiche: forse troppe, rischio di frammentazione.&lt;br&gt;
A giugno 2026 andranno ripresentate: potrebbe essere un’occasione per riorganizzare.
Linee guida previste entro fine 2025, con discussione in CSN4 ad aprile 2026.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="borse-per-stranieri"&gt;Borse per stranieri
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Situazione complicata per via di un buco legislativo.&lt;br&gt;
Nonostante ciò, si spera di confermare le solite 15 borse e di pubblicare i bandi entro novembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo caso la ripartizione sarà:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Linea&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;1&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;2&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;3&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;4&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;5&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;6&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Borse&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="soldi"&gt;Soldi
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Budget CSN4 invariato: &lt;strong&gt;4M€&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ma attenzione: il 10% dei fondi di missione (~250k€) resta congelato, da capire se sarà disponibile nel 2026.&lt;br&gt;
Ne segue che il valore 1 FTE Becchi viene ridotto a &lt;strong&gt;1800€&lt;/strong&gt; (speriamo torni a 2k€ con lo scongelamento).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="scuole-e-workshop"&gt;Scuole e Workshop
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;36 richieste speciali, quasi tutte finanziate integralmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raccomandazioni per il futuro:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;essere precisi nelle richieste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ricordare che il contributo CSN4 deve essere &amp;lt; 50% del budget totale.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Torino: tutte le richieste approvate &lt;em&gt;as is&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trovate le slide delle presentazioni alla pagina di indico &lt;a class="link" href="https://agenda.infn.it/event/48129" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://agenda.infn.it/event/48129&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per qualsiasi chiarimento non esitate a scrivermi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A presto!&lt;br&gt;
Domenico&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Candidati al concorsone INFN, un po' di dati</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/concorsone/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/concorsone/</guid><description>&lt;p&gt;Qualche tempo fa vi avevo chiesto di mettermi in contatto con i candidati al concorso INFN che avevano espresso preferenza per la sede di Torino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per essere completamente trasparenti, vi fornisco alcune statistiche (tenendo presente che i numeri sono piccoli e la varianza è grande).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad oggi, ho identificato almeno 16 candidati che hanno indicato Torino come prima scelta, ma potrebbero essercene altri di cui non sono ancora a conoscenza.
Il numero totale di candidati per il concorso è di circa 250, per un totale di 10 posizioni disponibili.
Per darvi un&amp;rsquo;idea della scala, il gruppo IV di Torino rappresenta circa il 10% del totale del gruppo IV INFN a livello nazionale.
Potete trovare un paio di grafici riassuntivi a questo link:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="link" href="https://www.reflando.net/oacu4uSe" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.reflando.net/oacu4uSe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dalla CSN4 di Aprile</title><link>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-202504/</link><pubDate>Thu, 08 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://domenicoo.github.io/gr4-news/p/csn4-202504/</guid><description>&lt;p&gt;Carissimi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vi allego il riassunto delle decisioni prese alla CSN4 di Napoli, aggiornato dopo la riunione con i responsabili
nazionali dell Iniziative Specifiche di tre giorni fa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nella riunione del 03/04 Aprile della CSN4 a Napoli le decisioni prese di
maggior interesse per la nostra comunità riguardano:
i) Aggiornamento delle regole Becchi (RB);
ii) Introduzione di correttivi nella gestione/assegnazione dei fondi missione
per portare gli avanzi complessivi della CSN4 a fine anno a percentuali
&amp;ldquo;accettabili&amp;rdquo; (&amp;lt;=5%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto riguarda il primo punto sono state modificate le RB per:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dottorandi.
Dato che con la riforma del dottorato fatta nel 2023 dal governo Draghi, la
borsa di dottorato è ora &amp;ldquo;vestita&amp;rdquo; con un finanziamento per attività di
ricerca pari a circa il 10% della stessa per tutti i 3 anni e che l&amp;rsquo;INFN
ha deciso di includere nelle Convenzioni con le Università questo
finanziamento, lo stesso da parte della CSN4 risulta meno fondamentale. Pertanto
si è deciso di finanziare i dottorandi con una quota flat per tutti i 3 anni
pari a 0.5 gettone Becchi (GB) senza tenere in conto del controllo sulle
pubblicazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Assegnisti (o le future figure di personale a tempo determinato).
Considerato che queste persone sono all&amp;rsquo;inizio della carriera e
quindi il poter viaggiare è una necessità importante, si è deciso un
finanziamento di 1 GB per i primi due anni senza tenere in conto del controllo
sulle pubblicazioni, mentre in caso di terzo anno l&amp;rsquo;assegnazione di 1 GB
terrà in conto del controllo sulle pubblicazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sono state poi modificate le assegnazioni dei fondi missioni per
personale afferente alla CSN4 con percentuali sulle IS inferiori al 40%.
Per persone afferenti alla CSN4 (non si applica quindi a persone
afferenti ad altre CSN) che hanno una percentuale su una IS inferiore al 40% i
fondi missione (in percentuale) non verranno assegnati alla IS ma alle DOT4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine per evitare la proliferazione di sigle di IS con percentuali minime
è stato ribadito che per aprire una sigla di IS presso una sezione è
necessario che la sigla abbia almeno 1 FTE totale, con la condizione in più
che l&amp;rsquo;FTE provenga solo da staff, cioè non contano per fare 1 FTE né
dottorandi né borsisti né personale di altro ente.
Pertanto entro fine anno, tutte le sigle con meno di 1 FTE staff devono essere
chiuse e le persone in queste sigle si devono riallocare o presso sigle della
stessa IS in altre sedi oppure presso DOT4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Riguardo il secondo punto nell&amp;rsquo;anno 2024 abbiamo avuto come commissione
un avanzo sul capitolo missioni ~235 KE pari a più del 10% dell&amp;rsquo;assegnato.
Per l&amp;rsquo;anno 2025 abbiamo avuto, rispetto al 2024, un ulteriore incremento sul
capitolo missioni di 200 KE. Senza una ottimizzazione delle modalità di spesa
rischiamo un avanzo su missioni a fine 2025 superiore a quello 2024, già
troppo consistente.
Sono stati presi due provvedimenti per ottimizzare la spesa.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Conformemente a quanto fatto dalle altre CSN e come già fatto sotto le
presidenze Lerda e Piccinini si è deciso di stornare gli avanzi su missioni
dalle IS alle DOT4. La data ultima degli storni, inizialmente fissata al 15/07,
dopo una interlocuzione con i Responsabili Nazionali delle IS, è stata spostata
al 05/09. Pertanto entro il 05/09 i Coordinatori provvederanno agli storni
con le Amministrazioni locali.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;è stato introdotto nella assegnazione primaverile un fattore di Bonus/Malus
cosi&amp;rsquo; funzionante: nella assegnazione di primavera ad ogni sezione viene
sottratto l&amp;rsquo;avanzo complessivo su missioni dell&amp;rsquo;anno precedente e restituito
l&amp;rsquo;avanzo percentuale medio su missioni dell&amp;rsquo;anno precedente. In questa maniera
vi è un trasferimento di fondi da sezioni che non hanno capacità di
spesa a sezioni che invece sono capaci di spendere. Va specificato che mentre
la sottrazione sarà puntuale, cioè si terrà in
conto della provenienza dell&amp;rsquo;avanzo, la restituzione sarà tutta su DOT4.
Per chiarire il punto con un esempio: assumiamo che in una sezione &amp;ldquo;virtuosa&amp;rdquo;,
cioè con una avanzo complessivo di sezione inferiore alla media, una IS
avanzi su missione a fine anno 1000 euro (perché magari prima del 05/09 ha
impegnato dei soldi che poi non sono stati effettivamente spesi), nella
assegnazione di primavera dell&amp;rsquo;anno successivo verranno sottratti a questa IS
1000 euro mentre tutto quello dovuto alla &amp;ldquo;virtuosità&amp;rdquo; della sezione sarà
assegnato su DOT4.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Queste sono le cose più importanti approvate nella riunione di Aprile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cari saluti
Giuseppe&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item></channel></rss>